# python-api-netology

Домашнее задание к занятию "09.05 Gitlab

# Домашнее задание к занятию "09.05 Gitlab"

## Подготовка к выполнению

1. Необходимо [зарегистрироваться](https://about.gitlab.com/free-trial/)
2. Создайте свой новый проект - `python-api-netology`
3. Создайте новый репозиторий в gitlab, наполните его [файлами](./repository) - **Ok**
4. Проект должен быть публичным, остальные настройки по желанию - `public`

## Основная часть

### DevOps

В репозитории содержится код проекта на python. Проект - RESTful API сервис. Ваша задача автоматизировать сборку образа с выполнением python-скрипта:
1. Образ собирается на основе [centos:7](https://hub.docker.com/_/centos?tab=tags&page=1&ordering=last_updated)
2. Python версии не ниже 3.7
3. Установлены зависимости: `flask` `flask-jsonpify` `flask-restful`
4. Создана директория `/python_api`
5. Скрипт из репозитория размещён в /python_api
6. Точка вызова: запуск скрипта
7. Если сборка происходит на ветке `master`: Образ должен пушится в docker registry вашего gitlab `python-api:latest`, иначе этот шаг нужно пропустить

```bash
...
$ uname -a
Linux runner-j2nyww-s-project-37684823-concurrent-0 5.4.109+ #1 SMP Wed Jun 16 20:00:10 PDT 2021 x86_64 Linux
$ echo $CI_REGISTRY_USER
gitlab-ci-token
$ echo $CI_REGISTRY_IMAGE
registry.gitlab.com/dev-netology/python-api-netology
$ echo $CI_COMMIT_TIMESTAMP
2022-07-08T20:39:49+03:00
$ echo $CI_COMMIT_SHA
0d166ff2c96d9de3cc900a403d2109052c25fc55
$ echo $CI_COMMIT_REF_NAME
main
$ echo -n $CI_REGISTRY_PASSWORD | docker login -u $CI_REGISTRY_USER --password-stdin $CI_REGISTRY
WARNING! Your password will be stored unencrypted in /root/.docker/config.json.
Configure a credential helper to remove this warning. See
https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/login/#credentials-store
Login Succeeded
$ docker build -t $CI_REGISTRY_IMAGE/$NET_NAME:latest .
Step 1/5 : FROM centos:7
7: Pulling from library/centos
2d473b07cdd5: Pulling fs layer
...
...
Successfully built f2fbb35e6bcb
Successfully tagged registry.gitlab.com/dev-netology/python-api-netology/python-api:latest
$ docker push $CI_REGISTRY_IMAGE/$NET_NAME:latest
The push refers to repository [registry.gitlab.com/dev-netology/python-api-netology/python-api]
a449ee3c858c: Preparing
d5b877d26683: Preparing
d6db22f5c385: Preparing
174f56854903: Preparing
a449ee3c858c: Pushed
d5b877d26683: Pushed
174f56854903: Pushed
d6db22f5c385: Pushed
latest: digest: sha256:c55d866c43c7d592659b5dab89c5a404ded057e20138f218bc44af60d3ae7840 size: 1160
Cleaning up project directory and file based variables
Job succeeded
```
![Скриншот выполненного задания](assets/containerRigistry.png)

### Product Owner

Вашему проекту нужна бизнесовая доработка: необходимо поменять JSON ответа на вызов метода GET `/rest/api/get_info`, необходимо создать Issue в котором указать:
1. Какой метод необходимо исправить
2. Текст с `{ "message": "Already started" }` на `{ "message": "Running"}`
3. Issue поставить label: feature

![Скриншот созданного_Issue](assets/issue-01.png)

### Developer

Вам пришел новый Issue на доработку, вам необходимо:
1. Создать отдельную ветку, связанную с этим issue
2. Внести изменения по тексту из задания
3. Подготовить Merge Requst, влить необходимые изменения в `master`, проверить, что сборка прошла успешно


### Tester

Разработчики выполнили новый Issue, необходимо проверить валидность изменений:
1. Поднять докер-контейнер с образом `python-api:latest` и проверить возврат метода на корректность
2. Закрыть Issue с комментарием об успешности прохождения, указав желаемый результат и фактически достигнутый

```bash
...
$ uname -a
Linux runner-xxurkrix-project-37684823-concurrent-0 5.4.109+ #1 SMP Wed Jun 16 20:00:10 PDT 2021 x86_64 Linux
$ echo $CI_REGISTRY_USER
gitlab-ci-token
$ echo $CI_REGISTRY_IMAGE
registry.gitlab.com/dev-netology/python-api-netology
$ echo $CI_COMMIT_TIMESTAMP
2022-07-08T19:24:08+00:00
$ echo $CI_COMMIT_SHA
8bf77cf5392c947707db3b0dd11c128a1e0b8c7d
$ echo $CI_COMMIT_REF_NAME
main
$ echo -n $CI_REGISTRY_PASSWORD | docker login -u $CI_REGISTRY_USER --password-stdin $CI_REGISTRY
...
Successfully built 3fb20f74bff7
Successfully tagged registry.gitlab.com/dev-netology/python-api-netology/python-api:latest
$ docker push $CI_REGISTRY_IMAGE/$NET_NAME:latest
The push refers to repository [registry.gitlab.com/dev-netology/python-api-netology/python-api]
c1c85d937d7d: Preparing
c8f79cc0e21f: Preparing
9a37786f59dd: Preparing
174f56854903: Preparing
174f56854903: Layer already exists
c1c85d937d7d: Pushed
c8f79cc0e21f: Pushed
9a37786f59dd: Pushed
latest: digest: sha256:608b5417743f0d598e136f1e8c16ac7773c040d80caa2cdaa4cf45ffba41c96a size: 1160
Cleaning up project directory and file based variables 00:00
Job succeeded
```

## Итог

После успешного прохождения всех ролей - отправьте ссылку на ваш проект в гитлаб, как решение домашнего задания

## Необязательная часть

Автомазируйте работу тестировщика, пусть у вас будет отдельный конвейер, который автоматически поднимает контейнер и выполняет проверку, например, при помощи curl. На основе вывода - будет приниматься решение об успешности прохождения тестирования

В файле `.gitlab-ci.yml` stage "test" со следующим содержимым:

```bash
...
variables:
  NET_NAME: "python-api"
...
test:
  stage: test
  needs: ["build&deploy"]
  script:
    - sleep 10
    - docker run -id --rm -p 5290:5290 --name $NET_NAME $CI_REGISTRY_IMAGE/$NET_NAME:latest sleep 60 #--privileged
    - docker ps -a
    - docker exec $NET_NAME yum update #&& yum install -y net-tools
    - docker exec $NET_NAME yum install -y net-tools
    - docker exec $NET_NAME netstat -tulpn | grep "5290" # открыт порт 5290
    - docker exec $NET_NAME curl -s -X GET http://0.0.0.0:5290/rest/api/get_info | grep "Running" # get_info возвращает RUNNING
  only:
    - main    
```

---

### Как оформить ДЗ?

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---
